**养马场站**是[丰沙铁路上的一个小火车站](../Page/丰沙铁路.md "wikilink")，位于[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[石景山区](../Page/石景山区.md "wikilink")[古城街道养马场村境内](../Page/古城街道_\(北京市\).md "wikilink")，距离[北京站](../Page/北京站.md "wikilink")30[公里](../Page/公里.md "wikilink")，[沙城站](../Page/沙城站.md "wikilink")91公里\[1\]。2017年12月21日因丰沙线[石景山隧道启用而关闭](../Page/石景山隧道.md "wikilink")\[2\]。

## 简介

“养马场”这一地名由“杨木场”讹传演化而来，这一区域曾是堆放木柴的场所，历史上并未出现过养马的场所。《宛署杂记》称：“石景山近[浑河](../Page/永定河.md "wikilink")，有板桥，其旁曰庞村，曰杨木场”，同时记载此地为“沿浑河堆马口柴处”。马口柴即明宫御膳房所用的木柴，这种木柴长一米有余，两端开口，便于用绳捆扎，产自永定河上游支流流域的河北[蔚县一带](../Page/蔚县.md "wikilink")。这种木柴砍伐后置于河中顺流而下，漂流至石景山河段的渡口，捞上岸并沿河晒干后再运至京城御膳房。由于这种木柴色泽白净，酷似杨木，这个打捞木柴的渡口被称为“杨木场”，后来形成村落，称杨木场村，又讹传演变为养马场\[3\]。

养马场站建于1952年。1972年7月，丰沙线铁路复线工程竣工通车，建养马场复线车站，当时的行车设备有到发线4条，存车线、牵出线各1条\[4\]。此站标准站名为养马场站，但在站牌上一度写为“养马厂站”，后更正。

2017年是养马场站最后一个暑运。随着[长安街西延](../Page/长安街.md "wikilink")、[中低速磁悬浮S1线等工程开工建设](../Page/北京地铁门头沟线.md "wikilink")，2017年10月底养马场站被拆除。随后，长安街西延、[锅炉厂路西延](../Page/锅炉厂路.md "wikilink")、[北辛安路与丰沙铁路交叉跨越](../Page/北辛安路.md "wikilink")，以及北京[首钢地区规划](../Page/首钢.md "wikilink")、[永定河景观带及北京市长远规划等城市道路](../Page/永定河.md "wikilink")、空间、景观分别进行延伸、拓展、建立\[5\]。

## 参考文献

[Category:石景山区铁路车站](../Category/石景山区铁路车站.md "wikilink")
[Category:北京鐵路局](../Category/北京鐵路局.md "wikilink")
[Category:中国铁路四等站‎](../Category/中国铁路四等站‎.md "wikilink")
[Category:1952年启用的铁路车站](../Category/1952年启用的铁路车站.md "wikilink")
[Category:2017年关闭的铁路车站](../Category/2017年关闭的铁路车站.md "wikilink")
[Category:北京市铁路废站](../Category/北京市铁路废站.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.

5.